const fejezet6 = [
	{
		id: 1,
		question: "A Fisher-hatás szerint az inflációs ráta emelkedése",
		options: ["a. a nominális kamaláb csökkenéséhez és a reálkamatláb emelkedéséhez vezet", "b. a reál pénzmennyiség növekedését eredményezi", "c. a reálkamatláb csökkenésére vezet, miközben nem változik a nominális kamatláb", "d. a nominális kamatláb emelkedéséhez vezet, miközben nem változik a reálkamatláb"],
		answer: "d. a nominális kamatláb emelkedéséhez vezet, miközben nem változik a reálkamatláb",
	},
	{
		id: 2,
		question: "Ha az árszínvonal 4%-kal, a kibocsátás 10%-kal, a nominális pénzkínálat pedig 8%-kal emelkedik, akkor a pénz forgási sebessége",
		options: ["a. 4%-kal nő", "b. 5%-kal nő", "c. 6%-kal nő", "d. 2%-kal csökken"],
		answer: "b. 5%-kal nő",
	},
	{
		id: 3,
		question: "A klasszikus dichotómia szerint, ha a jegybank megnöveli a pénzkinálatot, akkor hosszú távon stabil jövedelmi szint mellett",
		options: ["a. a nominális GDP változatlan", "b. a reálkamatláb csökken", "c. a reálkamatláb és a beruházási kereslet egyensúlyi értéke nem változik", "d. az árszínvonal nő, a reálbér csökken, és a munkaerő-kereslet emelkedik"],
		answer: "c. a reálkamatláb és a beruházási kereslet egyensúlyi értéke nem változik",
	},
	{
		id: 4,
		question: "A hiperinfláció kiváltója lehet az,",
		options: ["a. ha az állam kiadásait adó-bevételekből fedezi", "b. ha az állam kiadásait a magánszektor hiteleiből fedezi", "c. ha az állam kiadásait a központi bank hitelei fedezik", "d. a b) és c) válasz is helyes"],
		answer: "c. ha az állam kiadásait a központi bank hitelei fedezik",
	},
	{
		id: 5,
		question: "Ha a jegybank bőviti a pénzkinálatot, akkor",
		options: ["a. megemeli a kötelező tartalékrátát", "b. növeli a jegybanki kamatlábat", "c. értékpapírokat vásárol a tőzsdén", "d. valutát ad el a valutapiacon"],
		answer: "c. értékpapírokat vásárol a tőzsdén",
	},
	{
		id: 6,
		question: "A mellékelt ábrán egy gazdasági szereplő pénzkezelési szokásait ábrázoltuk. A szereplőnk év elején kapja meg a teljes jövedelmét, ami Y=20 000 pénzegység. Ennek az adatnak és az ábrának az alapján a szereplőnk tranzakciós pénzkereslete",
		options: ["a. 2500 pénzegység", "b. 20 000 pénzegység", "c. 5000 pénzegység", "d. 625 pénzegység"],
		answer: "c. 5000 pénzegység",
	},
	{
		id: 7,
		question: "A klasszikus modellben hosszú távon, ha a pénzmennyiség egyenletes ütemben bővül, akkor ennek hatására a pénz forgási sebessége",
		options: ["a. konstans, és ezért az inflációs ráta megfelel a pénzmennyiség növekedési ütemének", "b. csökken és ezért az árszínvonal nem változik", "c. nő, és ezért az árszínvonal növekedési üteme meghaladja a pénzkínálat növekedési ütemét", "d. konstans, de az inflációs rátáról egyéb információk híján nem tudunk megállapítást tenni"],
		answer: "a. konstans, és ezért az inflációs ráta megfelel a pénzmennyiség növekedési ütemének",
	},
	{
		id: 8,
		question: "Ha a monetáris bázis megfeleződik, akkor a nominális pénzkínálat",
		options: ["a. kétszeresére nő", "b. változatlan marad", "c. megfeleződik", "d. több, mint kétszeresére nő"],
		answer: "c. megfeleződik",
	},
	{
		id: 9,
		question: "A nominális pénzkínálat része",
		options: ["a. a forgalomban lévő készpénz", "b. a tartalékok", "c. látra szóló betétek", "d. az a), b) és c) válasz is helyes"],
		answer: "d. az a), b) és c) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 10,
		question: "Mekkora a monetáris bázis értéke, ha tudjuk, hogy a készpénz-betét arány 0,2? A kereskedelmi bankok tartalékai 250 egység és a szabad tartalékok száma 50 egység. A látra szóló betétek száma 2000 egység.",
		options: ["a. 2", "b. 5", "c. 4", "d. 0,125"],
		answer: "c. 4",
	},
	{
		id: 11,
		question: "Ha teljesülnek a Baumol-Tobin-modell feltevései, és csökken a tranzakciós költség, akkor",
		options: ["a. nő a tranzakciók száma", "b. csökken a tranzakciók száma", "c. csökken az optimális pénzkészlet", "d. a) és c) válasz is helyes"],
		answer: "d. a) és c) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 12,
		question: "A reál pénzkereslet csökken, ha",
		options: ["a. a nominális kamatláb emelkedik", "b. a reáljövedelem emelkedik", "c. az infláció csökken", "d. a) és b) válasz is helyes"],
		answer: "a. a nominális kamatláb emelkedik",
	},
	{
		id: 13,
		question: "A pénzkínálati multiplikátor növekszik, ha",
		options: ["a. a készpénz-betét arány csökken", "b. a tényleges tartalékráta csökken", "c. a) és b) válasz is helyes", "d. egyik fenti válasz sem helyes"],
		answer: "c. a) és b) válasz is helyes",
	},
	{
		id: 14,
		question: "Ha a fogyasztók banki csődtől tartva betéteiket hirtelen készpénzre váltják, akkor",
		options: ["a. a készpénz-betét arány csökken", "b. a kötelező tartalékráta nő", "c. a pénzkínálati multiplikátor növekszik", "d. a pénzkinálati multiplikátor csökken"],
		answer: "d. a pénzkinálati multiplikátor csökken",
	},
	{
		id: 15,
		question: "Ha az infláció csökken",
		options: ["a. nő a nominális kamatláb", "b. csökken a cipőtalpköltség", "c. csökken a reál pénzkereslet", "d. egyik fenti válasz sem helyes"],
		answer: "d. egyik fenti válasz sem helyes",
	},
]

export default fejezet6;
